---
layout: page
title: "Дали сте мета на вознемирувањена интернет?"
author: Floriana Pagano
language: mk
summary: "Дали сте мета на вознемирување на интернет?"
date: 2019-04-01
permalink: /mk/topics/harassed-online/
parent: Home
---

# Дали сте мета на вознемирување на интернет?

Интернетот, а особено социјалните медиуми, станаа критичен простор за членовите на граѓанските организации, особено за жените, ЛГБТИК лицата и другите малцинства, да се изразат себеси и нивните гласови да бидат слушнати. Но, во исто време, на овие платформи овие групи на лица лесно стануваат мети поради искажувањето на своите ставови. Насилството и злоупотребата преку интернет им го ускратува правото на жените, ЛГБТИК лицата и многу други непривилегирани лица да се изразат подеднакво слободно и без страв.

Насилството и злоупотребата на интернет имаат многу различни форми, а сторителите често може да се потпрат на неказнивост поради недостаток на закони што ги штитат жртвите на вознемирување, но најмногу од сè затоа што стратегиите за заштита треба да бидат креативно адаптирани на видот на нападот што се случува.

Затоа е важно да се идентификува типологијата на нападот насочена кон нас за да одлучиме какви чекори можеме да преземеме.

Овој дел страницата Дигитална прва помош ќе ви презентира неколку основни чекори за да испланирате како да се заштитите од нападот што ви се случува.

Доколку сте мета на вознемирување на интернет, следете го овој прашалник за да ја идентификувате природата на вашиот проблем и да пронајдете можни решенија.

## Workflow

### physical_wellbeing

Дали стравувате за вашaта физичка добросостојба?

- [Да](#physical_risk_end)
- [Не](#no_physical_risk)

### no_physical_risk

Дали мислите дека напаѓачот веќе пристапил или пристапува до вашиот уред?

 - [Да](#device_compromised)
 - [Не](#account_compromised)

### device_compromised

> Сменете ја лозинката за пристап до вашиот уред и поставете уникатна, долга и комплексна лозинка:
>
> - [Mac OS](https://support.apple.com/en-us/HT202860)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/help/4490115/windows-change-or-reset-your-password)
> - [iOS - Apple ID](https://support.apple.com/en-us/HT201355)
> - [Android](https://support.google.com/accounts/answer/41078?co=GENIE.Platform%3DAndroid&hl=en)

Дали напаѓачот е ефикасно заклучен од вашиот уред?

 - [Да](#account_compromised)
 - [Не](../../../device-acting-suspiciously)

### account_compromised

> Доколку некој имал пристап до вашиот уред, тие можеби пристапиле и до вашите профили, за да може да ги прочитаат вашите приватни пораки, да ги идентификува вашите контакти и да објавуваат постови, слики или видеа наместо вас.

Дали сте забележале исчезнување на пораки или постови или други активности што ви даваат добра причина да сметате дека вашата сметка може да биде компромитирана? Прегледајте ја и папката „испратени“ за можна сомнителна активност.

 - [Да](../../../account-access-issues)
 - [Не](#претставување во ваше име)

### impersonation

Дали некој друг се претставува како вас?

- [Да](../../../impersonated)
- [Не](#„доксирање“)

### doxing

Дали некој објавувал приватни информации или слики без ваше одобрување?

- [Да](#doxing_yes)
- [Не](#hate_speech)

### doxing_yes

Каде се објавени вашите лични информации или слики?

- [На социјални медиуми](#doxing_sn)
- [На веб-страница](#doxing_web)

### doxing_sn

> Доколку вашите приватни информации или слики се објавени на социјални медиуми, можете да пријавите повреда на стандардите на заедницата следејќи ги процедурите за известување што им се даваат на корисниците на веб-страниците на социјалните мрежи. Упатствата ќе ги најдете на главните платформи на следниов список:
>
> - [Google](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#google)
> - [Facebook](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#facebook)
> - [Twitter](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#twitter)
> - [Tumblr](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#tumblr)
> - [Instagram](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#instagram)

Дали ви се избришани некои информации или слики?

 - [Да](#one_more_persons)
 - [Не](#harassment_end)

### doxing_web

> Следете ги [овие упатства](https://withoutmyconsent.org/resources/take-down) за да отстраните содржина од некоја веб-страница.

Дали веб-страницата ја отстрани содржината?

- [Да](#one_more_persons)
- [Не](#harassment_end)

### hate_speech

Дали нападот е врз основа на атрибути како што се раса, пол или религија?

- [Да](#one_more_persons)
- [Не](#harassment_end)


### one_more_persons

Дали сте нападнати од една или повеќе личности?

- [Една личност](#one_person)
- [Повеќе личности](#more_persons)

### one_person

Дали ја познавате оваа личност?

- [Да](#known_harasser)
- [Не](#block_harasser)


### known_harasser

> Доколку знаете кој ве вознемирува, можете да размислите за пријава пред властите на вашата земја доколку тоа е соодветно во вашиот контекст. Секоја земја има различни закони за заштита на луѓето од вознемирување на интернет и ве советуваме да го истражите законодавството во вашата земја, па да одлучите што да направите.
>
> Ако одлучите да го тужите ова лице, треба да се обратите до правен експерт.

Дали сакате да го тужите напаѓачот?

 - [Да](#legal_end)
 - [Не](#block_harasser)


### block_harasser

> Без разлика дали знаете кој ве вознемирува, секогаш е добра идеја да ја блокирате таа личност на социјалните мрежи.
>
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/290450221052800)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/using-twitter/blocking-and-unblocking-accounts)
> - [Google](https://support.google.com/accounts/answer/6388749?co=GENIE.Platform%3DDesktop&hl=en)
> - [Tumblr](https://tumblr.zendesk.com/hc/en-us/articles/231877648-Blocking-users)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/426700567389543)

Дали успешно го блокиравте напаѓачот?

 - [Да](#resolved_end)
 - [Не](#harassment_end)


### more_persons

> Ако сте нападнати од повеќе лица, можеби сте цел на кампања за вознемирување и ќе треба да размислите која е најдобрата стратегија за вашиот случај.
>
> За да ги дознаете сите можни стратегии, прочитајте ја оваа [страница](https://www.takebackthetech.net/be-safe/hate-speech-strategies).

Дали ја идентификувавте вистинската стратегија за вас?

 - [Да](#resolved_end)
 - [Не](#harassment_end)

### harassment_end

> Ако сè уште сте вознемирувани и ви треба прилагодено решение, ве молиме контактирајте некоја од организациите подолу кои можат да ви пружат помош.

:[](organisations?services=harassment)


### physical_risk_end

> Доколку сте изложени на физички ризик, ве молиме контактирајте некоја од организациите наведени подолу за помош.

:[](organisations?services=physical_security)


### legal_end

> Доколку ви е потребна правна помош, ве молиме контактирајте ги организациите наведени подолу.

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

Се надеваме дека водичот за идентификување проблеми беше корисен. Ве молиме испратете ни повратни информации [преку е-пошта](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

- ** Документирање на вознемирувањето: ** Корисно е да ги документирате нападите или кој било друг инцидент на кој сте сведоци: сликнете го екранот, зачувајте ги пораките што ги добивате од вознемирувачи и сл. Доколку е можно, создадете дневник каде ќе можете да ги систематизирате датумите на документацијата , времињето, платформи и УРЛ-адреси, кориснички имиња, слики од екранот, опис на она што се случило, итн. Ваквите дневници можат да ви помогнат да откриете можни шеми на повторување и индикации за можните напаѓачи. Ако се чувствувате презаситени, обидете се да размислите за неке лице во кое имате целосна доверба и кое би можело да ги документира инцидентите за вас. Треба да имате целосна доверба во лицето што ќе управува со оваа документација, затоа што ќе треба да ги предадете ингеренциите на личните профили. Откако ќе почувствувате дека можете повторно да ги контролирате овие профили, сетете се да ги смените лозниките.

    - На [следнава веб-страница](https://www.techsafety.org/documentationtips/) можете да најдете упатства за тоа како да го документирате инцидентот.

- ** Поставете 2-факторска автентикација ** на сите ваши профили.  2-факторската автентикација може да биде многу ефикасна за да спречите некој да пристапува до вашите профили без дозвола. Доколку имате опција да изберете, не користете 2-факторска автентикација заснована на СМС-порака и изберете друга опција, заснована на телефонска апликација или на безбедносен клуч.

    - Доколку не знаете кое решение е најдобро за вас, можете да го погледнете [овој инфографик](https://www.accessnow.org/cms/assets/uploads/2017/09/Choose-the-Best-MFA-for-you.png) и [оваа објава](https://www.eff.org/deeplinks/2017/09/guide-common-types-two-factor-authentication-web).
    - [Овде](https://www.eff.org/deeplinks/2016/12/12-days-2fa-how-enable-two-factor-authentication-your-online-accounts) можете да пронајдете упатство за поставување 2-факторска автентикација за сите поголеми платформи.

- ** Мапирајте го вашето присуство на интернет **. Самодокументирањето се состои во употреба на интелигенција со отворен извор на себе, за да се спречат злонамерните напаѓачи да ги пронајдат и користат овие информации за да ве имитираат.


#### Ресурси

- [Што да направите доколку сте „доксирани“](https://www.wired.com/story/what-do-to-if-you-are-being-doxed/)
- [Заклучување на вашиот дигитален идентитет](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [Прирачник против „доксинг“ за активисти што се соочуваат со напади од десничари](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [Прирачник за спречување на „доксинг“](https://guides.accessnow.org/self-doxing/self-doxing.html)
